'\" t
.\"     Title: passwd
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 22.07.2021
.\"    Manual: Dienstprogramme f\(:ur Benutzer
.\"    Source: shadow-utils 4.9
.\"  Language: German
.\"
.TH "PASSWD" "1" "22.07.2021" "shadow\-utils 4\&.9" "Dienstprogramme f\(:ur Benutzer"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
passwd \- \(:andert das Passwort eines Benutzers
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBpasswd\fR\ 'u
\fBpasswd\fR [\fIOptionen\fR] [\fIANMELDENAME\fR]
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
The
\fBpasswd\fR
command changes passwords for user accounts\&. A normal user may only change the password for their own account, while the superuser may change the password for any account\&.
\fBpasswd\fR
also changes the account or associated password validity period\&.
.SS "Ver\(:andern des Passworts"
.PP
Der Benutzer wird zuerst nach seinem alten Passwort gefragt, falls eines vorhanden ist\&. Dieses Passwort wird dann verschl\(:usselt und mit dem gespeicherten Passwort verglichen\&. Der Benutzer hat nur eine Gelegenheit, das richtige Passwort einzugeben\&. Der Superuser kann diesen Schritt \(:uberspringen, um so vergessene Passw\(:orter zu \(:andern\&.
.PP
After the password has been entered, password aging information is checked to see if the user is permitted to change the password at this time\&. If not,
\fBpasswd\fR
refuses to change the password and exits\&.
.PP
Der Benutzer wird dann aufgefordert, zweimal ein neues Passwort einzugeben\&. Beide Eingaben werden miteinander verglichen\&. Sie m\(:ussen \(:ubereinstimmen, damit das Passwort ge\(:andert wird\&.
.PP
Anschlie\(ssend wird das Passwort auf seine Komplexit\(:at \(:uberpr\(:uft\&. Eine allgemeine Richtlinie besagt, dass Passw\(:orter aus sechs bis acht Zeichen bestehen sollten und ein oder mehrere Zeichen aus folgenden Mengen enthalten sollten:
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
Kleinbuchstaben
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
Ziffern 0 bis 9
.RE
.sp
.RS 4
.ie n \{\
\h'-04'\(bu\h'+03'\c
.\}
.el \{\
.sp -1
.IP \(bu 2.3
.\}
Satzzeichen
.RE
.PP
Care must be taken not to include the system default erase or kill characters\&.
\fBpasswd\fR
will reject any password which is not suitably complex\&.
.SS "Hinweise zu Benutzerpassw\(:ortern"
.PP
The security of a password depends upon the strength of the encryption algorithm and the size of the key space\&. The legacy
\fIUNIX\fR
System encryption method is based on the NBS DES algorithm\&. More recent methods are now recommended (see
\fBENCRYPT_METHOD\fR)\&. The size of the key space depends upon the randomness of the password which is selected\&.
.PP
Gefahren f\(:ur die Sicherheit von Passw\(:ortern kommen gew\(:ohnlich von sorgloser Wahl oder Handhabung des Passworts\&. Daher sollten Sie kein Passwort w\(:ahlen, das in einem W\(:orterbuch auftaucht oder das aufgeschrieben werden muss\&. Das Passwort sollte somit kein echter Name, Ihr Autokennzeichen, Geburtstag oder Ihre Adresse sein\&. All das kann dazu verwendet werden, das Passwort zu erraten, und stellt daher eine Gefahr f\(:ur die Sicherheit Ihres Systems dar\&.
.PP
You can find advice on how to choose a strong password on http://en\&.wikipedia\&.org/wiki/Password_strength
.SH "OPTIONEN"
.PP
The options which apply to the
\fBpasswd\fR
command are:
.PP
\fB\-a\fR, \fB\-\-all\fR
.RS 4
This option can be used only with
\fB\-S\fR
and causes show status for all users\&.
.RE
.PP
\fB\-d\fR, \fB\-\-delete\fR
.RS 4
L\(:oscht das Passwort eines Benutzers (macht es leer)\&. Dies ist ein schneller Weg, um das Passwort eines Kontos zu deaktivieren\&. Dem Konto ist dann kein Passwort zugeordnet\&.
.RE
.PP
\fB\-e\fR, \fB\-\-expire\fR
.RS 4
L\(:asst das Passwort eines Kontos sofort verfallen\&. Im Ergebnis kann damit erreicht werden, dass ein Benutzer beim n\(:achsten Login das Passwort \(:andern muss\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
zeigt die Hilfe an und beendet das Programm
.RE
.PP
\fB\-i\fR, \fB\-\-inactive\fR\ \&\fIINACTIVE\fR
.RS 4
This option is used to disable an account after the password has been expired for a number of days\&. After a user account has had an expired password for
\fIINACTIVE\fR
days, the user may no longer sign on to the account\&.
.RE
.PP
\fB\-k\fR, \fB\-\-keep\-tokens\fR
.RS 4
Zeigt an, dass nur abgelaufene Passw\(:orter ge\(:andert werden sollen\&. Der Benutzer m\(:ochte seine g\(:ultigen Passw\(:orter unver\(:andert lassen\&.
.RE
.PP
\fB\-l\fR, \fB\-\-lock\fR
.RS 4
Sperrt das Passwort des bezeichneten Kontos\&. Die Option schaltet ein Passwort ab, indem es ihm einen Wert zuweist, der mit keinem m\(:oglichen verschl\(:usselten Wert \(:ubereinstimmen kann\&. Dies geschieht, indem ein \(Fc!\(Fo dem Passwort vorangestellt wird\&.
.sp
Note that this does not disable the account\&. The user may still be able to login using another authentication token (e\&.g\&. an SSH key)\&. To disable the account, administrators should use
\fBusermod \-\-expiredate 1\fR
(this set the account\*(Aqs expire date to Jan 2, 1970)\&.
.sp
Benutzer mit einem gesperrten Passwort k\(:onnen dieses nicht \(:andern\&.
.RE
.PP
\fB\-n\fR, \fB\-\-mindays\fR\ \&\fIMIN_DAYS\fR
.RS 4
Set the minimum number of days between password changes to
\fIMIN_DAYS\fR\&. A value of zero for this field indicates that the user may change their password at any time\&.
.RE
.PP
\fB\-q\fR, \fB\-\-quiet\fR
.RS 4
stiller Modus
.RE
.PP
\fB\-r\fR, \fB\-\-repository\fR\ \&\fIREPOSITORY\fR
.RS 4
change password in
\fIREPOSITORY\fR
repository
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Apply changes in the
\fICHROOT_DIR\fR
directory and use the configuration files from the
\fICHROOT_DIR\fR
directory\&.
.RE
.PP
\fB\-S\fR, \fB\-\-status\fR
.RS 4
Zeigt Informationen \(:uber den Kontostatus an\&. Die Statusinformation besteht aus sieben Feldern\&. Das erste Feld ist der Anmeldename des Benutzers\&. Das zweite Feld zeigt an, ob das Benutzerkonto ein gesperrtes Passwort (L), kein Passwort (NP) oder ein verwendbares Passwort hat (P)\&. Das dritte Feld zeigt das Datum der letzten \(:Anderung des Passworts an\&. Die n\(:achsten vier Felder sind das Mindestalter, das H\(:ochstalter, die Dauer der Warnung und die Dauer der Unt\(:atigkeit f\(:ur das Passwort\&. Die Zeitr\(:aume werden in Tagen ausgedr\(:uckt\&.
.RE
.PP
\fB\-u\fR, \fB\-\-unlock\fR
.RS 4
Unlock the password of the named account\&. This option re\-enables a password by changing the password back to its previous value (to the value before using the
\fB\-l\fR
option)\&.
.RE
.PP
\fB\-w\fR, \fB\-\-warndays\fR\ \&\fIWARN_DAYS\fR
.RS 4
Set the number of days of warning before a password change is required\&. The
\fIWARN_DAYS\fR
option is the number of days prior to the password expiring that a user will be warned that their password is about to expire\&.
.RE
.PP
\fB\-x\fR, \fB\-\-maxdays\fR\ \&\fIMAX_DAYS\fR
.RS 4
Set the maximum number of days a password remains valid\&. After
\fIMAX_DAYS\fR, the password is required to be changed\&.
.sp
Passing the number
\fI\-1\fR
as
\fIMAX_DAYS\fR
will remove checking a password\*(Aqs validity\&.
.RE
.SH "WARNUNGEN"
.PP
Die Komplexit\(:at der Passwortpr\(:ufung kann sich auf verschiedenen Systemen unterscheiden\&. Der Benutzer wird angehalten, ein m\(:oglichst komplexes, von ihm aber gut zu verwendendes Passwort zu w\(:ahlen\&.
.PP
Benutzer k\(:onnen unter Umst\(:anden ihr Passwort nicht \(:andern, wenn auf dem System NIS aktiviert ist, sie aber nicht am NIS\-Server angemeldet sind\&.
.SH "KONFIGURATION"
.PP
The following configuration variables in
/etc/login\&.defs
change the behavior of this tool:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (string)
.RS 4
Damit wird der standardm\(:a\(ssige Verschl\(:usselungsalgorithmus, mit dem Passw\(:orter verschl\(:usselt werden, bestimmt (soweit nicht in der Befehlszeile ein Algorithmus angegeben wird)\&.
.sp
It can take one of these values:
\fIDES\fR
(default),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&. MD5 and DES should not be used for new hashes, see
crypt(5)
for recommendations\&.
.sp
Note: this parameter overrides the
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
variable\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Indicate if passwords must be encrypted using the MD5\-based algorithm\&. If set to
\fIyes\fR, new passwords will be encrypted using the MD5\-based algorithm compatible with the one used by recent releases of FreeBSD\&. It supports passwords of unlimited length and longer salt strings\&. Set to
\fIno\fR
if you need to copy encrypted passwords to other systems which don\*(Aqt understand the new algorithm\&. Default is
\fIno\fR\&.
.sp
This variable is superseded by the
\fBENCRYPT_METHOD\fR
variable or by any command line option used to configure the encryption algorithm\&.
.sp
This variable is deprecated\&. You should use
\fBENCRYPT_METHOD\fR\&.
.RE
.PP
\fBOBSCURE_CHECKS_ENAB\fR (boolean)
.RS 4
Aktiviert zus\(:atzliche Tests bei der Ver\(:anderung eines Passworts\&.
.RE
.PP
\fBPASS_ALWAYS_WARN\fR (boolean)
.RS 4
weist auf schwache Passw\(:orter hin (aber l\(:asst sie zu), falls Sie root sind
.RE
.PP
\fBPASS_CHANGE_TRIES\fR (number)
.RS 4
maximale Anzahl von Versuchen, ein Passwort zu \(:andern, wenn dies wegen zu geringer St\(:arke des gew\(:ahlten Passworts abgelehnt wurde
.RE
.PP
\fBPASS_MAX_LEN\fR (number), \fBPASS_MIN_LEN\fR (number)
.RS 4
Number of significant characters in the password for crypt()\&.
\fBPASS_MAX_LEN\fR
is 8 by default\&. Don\*(Aqt change unless your crypt() is better\&. This is ignored if
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR
set to
\fIyes\fR\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (number), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (number)
.RS 4
When
\fBENCRYPT_METHOD\fR
is set to
\fISHA256\fR
or
\fISHA512\fR, this defines the number of SHA rounds used by the encryption algorithm by default (when the number of rounds is not specified on the command line)\&.
.sp
Je mehr Runden Sie definieren, umso schwieriger ist es, das Passwort mit sturem Durchprobieren (brute force) zu knacken; umso mehr Rechenleistung wird jedoch auch f\(:ur die Anmeldung eines Benutzers ben\(:otigt\&.
.sp
If not specified, the libc will choose the default number of rounds (5000), which is orders of magnitude too low for modern hardware\&.
.sp
Die Werte m\(:ussen zwischen 1000\-999\&.999\&.999 liegen\&.
.sp
If only one of the
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
or
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
values is set, then this value will be used\&.
.sp
If
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, the highest value will be used\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
verschl\(:usselte Informationen zu den Benutzerkonten
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Konfiguration der Shadow\-Passwort\-Werkzeugsammlung
.RE
.SH "R\(:UCKGABEWERTE"
.PP
The
\fBpasswd\fR
command exits with the following values:
.PP
\fI0\fR
.RS 4
success
.RE
.PP
\fI1\fR
.RS 4
permission denied
.RE
.PP
\fI2\fR
.RS 4
invalid combination of options
.RE
.PP
\fI3\fR
.RS 4
unexpected failure, nothing done
.RE
.PP
\fI4\fR
.RS 4
unexpected failure,
passwd
file missing
.RE
.PP
\fI5\fR
.RS 4
passwd
file busy, try again
.RE
.PP
\fI6\fR
.RS 4
invalid argument to option
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBchpasswd\fR(8),
\fBpasswd\fR(5),
\fBshadow\fR(5),
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBusermod\fR(8)\&.
